\chapter{Wstęp}

\section{Wprowadzenie}
SQL (ang. \textit{Structured Query Language}) to standard opracowany w latach 60. przez firmę IBM, służący do komunikacji z serwerami relacyjnych baz danych.
Stał się on bardzo popularny i jest używany do dnia dzisiejszego.
Ze względu na język, który jest używany do komunikacji, relacyjne bazy danych zwane są często bazami SQL.

W informatyce na przestrzeni lat powstało wiele nowych technologii, języków, architektur oraz platform, jednak jedna rzecz pozostawała niezmienna - jeżeli istnieje potrzeba składowania danych, najczęściej używana jest relacyjna baza danych.
Do niedawna wybór ograniczał się do tego, której bazy typu SQL użyć.
Dopiero w XXI wieku popularność zaczął zyskiwać inny typ baz danych określany mianem NoSQL.

Bazy danych typu NoSQL istniały już o wiele wcześniej, jednak stały się popularne dopiero niedawno.
Ze względu na to, że dostęp do internetu stał się znacznie bardziej powszechny, generowany jest coraz to większy ruch w sieci oraz przesyłanych jest o wiele więcej informacji.
Wiele aplikacji internetowych potrzebuje przetwarzać olbrzymie ilości danych, co okazuje się wyzwaniem dla tradycyjnych baz SQL.
Zaczęto szukać narzędzi rozwiązujących problemy, którymi dotknięte są bazy relacyjne.

To właśnie bazy NoSQL przedstawiane są jako alternatywa dla tradycyjnych, relacyjnych baz danych. 
Z założenia są one odpowiedzią na niedoskonałości baz SQL.

Czy oznacza to, że bazy NoSQL są pod każdym względem lepsze od SQL? 
Czy relacyjne bazy danych stracą wkrótce swoją popularność na rzecz nowego rozwiązania?
Odpowiedzi na te pytania zostaną udzielone w rozdziale \ref{chapter_2} przedstawiającym najważniejsze informacje dotyczące nierelacyjnych baz danych.

\section{Cel i zakres pracy}
Celem pracy jest odpowiedź na pytanie czy bazy NoSQL są w stanie zastąpić relacyjne bazy SQL.
Dodatkowo praca jest swoistą bazą wiedzy na temat baz danych NoSQL.
Wszystkie informacje przedstawione są w sposób umożliwiający osobie nie znającej tematyki NoSQL pełne zrozumienie
treści pracy oraz zdobycie wiedzy na podstawie opisanych zagadnień.

Omówione zostały również praktyczne zastosowania baz NoSQL w aplikacjach napisanych w języku Java z wykorzystaniem biblioteki Spring.

Zakres pracy, to przede wszystkim:
\begin{itemize}
\item charakterystyka różnych typów nierelacyjnych baz danych,
\item porównanie baz danych NoSQL do SQL,
\item przedstawienie sposobu użycia i zarządzania bazami NoSQL,
\item zaprezentowanie architektury aplikacji, w której bazy NoSQL przynoszą znaczące korzyści,
\item przeprowadzenie testów wydajnościowych potwierdzających słuszność proponowanego rozwiązania.
\end{itemize}


\section{Przegląd literatury}
Część pracy dotycząca teoretycznych pojęć związanych z bazami NoSQL została oparta głównie na pozycjach obszernie opisujących tę tematykę.
W szczególności są to \cite{Fowler:2013}, \cite{Strauch:2010} oraz \cite{Zollmann:2012}.

Druga część pracy mówiąca o praktycznym zastosowaniu baz NoSQL razem z bazami relacyjnymi została napisana dzięki wiedzy pozyskanej z literatury na temat architektury CQRS oraz bazie danych MongoDB. 
Pozycje wykorzystywane w największym stopniu, to \cite{Young:2010}, \cite{cqrs:2016} oraz \cite{sharding:2017}.

\section{Struktura pracy}
Tekst pracy podzielony został na dwie zasadnicze części.
Pierwszą z nich stanowi rozdział \ref{chapter_2}, w którym zawarte są podstawowe informacje na temat nierelacyjnych baz danych.
W szczególności jest to:
\begin{itemize}
\item przedstawienie definicji oraz pochodzenia pojęcia NoSQL,
\item charakterystyka oraz przyczyny powstania baz nierelacyjnych,
\item właściwości baz NoSQL,
\item porównanie NoSQL do baz relacyjnych,
\item przedstawienie różnych rodzajów baz nierelacyjnych,
\item omówienie wad baz NoSQL.
\end{itemize}

Drugą i zarazem najważniejszą częścią tekstu pracy jest rozdział \ref{chapter_3}, w którym opisane zostało zastosowanie nierelacyjnych baz danych wykorzystując architekturę CQRS.
Stworzona została przykładowa aplikacja webowa emitująca sklep internetowy, na podstawie której omówione zostały zagadnienia takie jak:
\begin{itemize}
\item tworzenie aplikacji w oparciu o architekturę CQRS,
\item technologie wykorzystywane do tworzenia aplikacji webowych,
\item sposób komunikacji z aplikacją,
\item model danych,
\item konfiguracja aplikacji,
\item automatyzacja tworzenia środowiska uruchomieniowego aplikacji,
\item skalowanie bazy danych MongoDB,
\item testy wydajnościowe.
\end{itemize}
